【UTMB鐵人】首位澳門女跑手 完成歐洲越野賽 曾患抑鬱：跑山開心番

上月Vivi成為首位完成歐洲UTMB環勃朗峰超級越野賽的澳門女跑手。(蘋果日報)

UTMB賽程穿越法國、意大利和瑞士，沿途有不少美麗風光。(蘋果日報)

Vivi邊哭邊衝線的UTMB片段，早前在網上港澳界跑友群組中，引來一陣瘋傳，不少人大讚她「唔只靚女，仲咁勁」。(蘋果日報)

來自澳門的張盈（Vivi）愛跑長途越野賽：「可能看我的樣子，不說話時頗斯文，所以初相識的朋友知我愛跑步，還會上山，就會很愕然。」其實Vivi自小愛運動，「會游水、打排球、玩三項鐵人，也喜歡滑雪和潛水等戶外活動，直至出來工作，近兩三年才接觸越野跑。」雖然跑齡不長，但上月她已成為首位完成歐洲UTMB（Ultra-Trail du Mont-Blanc）環勃朗峰超級越野賽的澳門女跑手。Vivi邊哭邊衝線的片段，更在網上港澳界跑友群組中，引來一陣瘋傳，不少人大讚她「唔只靚女，仲咁勁」。畢竟UTMB是世界著名的高難度賽事，每年在阿爾卑斯山舉行，賽程穿越法國、意大利和瑞士。

「我參加的UTMB賽事全長171公里 ，（海拔）總攀升約1萬多米，限時46.5小時完成。」她在衝線片段中跑着說「兩天沒洗澡和刷牙呀，我的口多臭呀」，其實只是長途賽中的小事。開賽當日整天下雨，曾冷得體感溫度低至負15度：「到晚上雨還沒停，路面泥濘令我跑起來消耗很多體力， 濕了身又比較冷，之後我有段時間失溫很嚴重，甚至有點口齒不清，全身手腳都在顫抖。」加上長時間沒睡覺，她連幻覺都出來了，不知何解以為自己身在中國比賽：「到我看見身邊有外國跑手，才想起正在跑UTMB，哈哈！」事過境遷才笑得出，Vivi回想：「其實失溫真的可能會沒命。」

大概有人（尤其越野跑門外漢）會不解，一名女子咁辛苦為乜？「在這賽事，我真的經歷過生死才回來，而我人生也曾經歷過生死。我曾患過嚴重抑鬱，都可說差點沒命，後來透過跑山再站起來，這也是我參加UTMB的部份原因。」三年前她確診抑鬱症，嚴重時終日困自己在房內，朋友家人都不願見，長期失眠和厭食，甚至想輕生。除了接受心理治療，Vivi漸漸發覺跑步和跑山，能推動她踏出房門，「會認識多些跑友，整個人會開心些，以前抑鬱時，真的沒有快樂的感覺。」

做運動令大腦分泌「快樂荷爾蒙」安多酚，是老生常談，Vivi則發覺人在山中，能找到與自己溝通的空間：「後來我發現，為何自己愛跑長途賽呢？因為十多廿個小時在山上獨處， 我可聽見自己的心靈，聆聽身心告訴我的東西。當然不是那種真實的『傾偈』，但你會feel到自己的感受。」她說有時跑山，開懷得不自覺會心微笑，看來像很傻，「我很多跑山的相片，都笑得很開心，那不是面對鏡頭擺出來的假笑容，而真是我開心時發自內心的笑容！」

咁屈機

好靚女呀